---
stylesheet: https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/github-markdown-css/2.10.0/github-markdown.min.css
body_class: markdown-body
---
# 使う機能だけGitマニュアル

## 目次

- [目次](#目次)
- [マニュアルの範囲](#マニュアルの範囲)
- [ツール初期設定](#ツール初期設定)
  - [ユーザ関連の設定 (user)](#ユーザ関連の設定-user)
  - [トラッキングの制限](#トラッキングの制限)
- [Gitリポジトリの構造](#gitリポジトリの構造)
  - [ワークツリー](#ワークツリー)
  - [インデックス](#インデックス)
  - [コミット](#コミット)
- [運用で使用するコマンド](#運用で使用するコマンド)
  - [通常の更新手順](#通常の更新手順)
  - [ローカルリポジトリの作成 (clone)](#ローカルリポジトリの作成-clone)
  - [差分を見て変更内容の確認 (diff)](#差分を見て変更内容の確認-diff)
  - [ローカルリポジトリの状態を確認 (status)](#ローカルリポジトリの状態を確認-status)
  - [変更や追加したファイルのステージング (add)](#変更や追加したファイルのステージング-add)
  - [変更内容をローカルリポジトリにコミット (commit)](#変更内容をローカルリポジトリにコミット-commit)
  - [コミット履歴の確認 (log)](#コミット履歴の確認-log)
  - [リモートリポジトリへのローカルの内容をプッシュ](#リモートリポジトリへのローカルの内容をプッシュ)
- [間違いを取り消す方法](#間違いを取り消す方法)
  - [ワークツリーへの変更の取り消し (checkout)](#ワークツリーへの変更の取り消し-checkout)
  - [ステージングの取り消し (reset)](#ステージングの取り消し-reset)
  - [行ったコミットの取り消し (reset)](#行ったコミットの取り消し-reset)
  - [過去のコミットの取り消し (revert)](#過去のコミットの取り消し-revert)
  - [過去のコミットの取り消し (rebase)](#過去のコミットの取り消し-rebase)
- [ブランチの使い方](#ブランチの使い方)
  - [ブランチの作成](#ブランチの作成)
  - [ブランチの変更](#ブランチの変更)
  - [ブランチの確認](#ブランチの確認)
  - [ブランチのマージ](#ブランチのマージ)
  - [ブランチの削除](#ブランチの削除)
  
  
<div style="page-break-before:always"></div>


## マニュアルの範囲
バージョン管理システムであるGitは非常に多機能でさまざまな機能がありますが、
ほとんどの機能はあまり使用頻度が高くはありません。
ここでは、今回の運用に使う頻度の高い機能だけに限定して説明をしています。
他の便利機能や、ごくまれに使う低頻度利用の機能はWebなどで調べましょう。

1. [ツール初期設定](#ツール初期設定)
2. [Gitリポジトリの構造](#gitリポジトリの構造)
3. [運用で使用するコマンド](#運用で使用するコマンド)
4. [間違いを取り消す方法](#間違いを取り消す方法)
5. [ブランチの使い方](#ブランチの使い方)

## ツール初期設定

### ユーザ関連の設定 (user)
ユーザ名を設定（全リポジトリ共通）`user.name`に設定します。
```bash
git config --global user.name [name]
```

emailアドレスを設定（全リポジトリ共通）`user.email`に設定します。
```bash
git config --global user.email [email address]
```

リポジトリ毎に個別に設定したい場合は、そのリポジトリのディレクトリ直下でコマンドを実行します。
```bash
git config user.name [name]
```
```bash
git config user.email [email address]
```
リポジトリ限定のユーザ名やemailアドレスが設定できます。


### トラッキングの制限
`.gitignore`ファイルを作成して、トラッキングしないファイル名のパターンを記述しておくことができます。

```text
*~         # 末尾に~が付くemacsのバックアップファイルは無視
*.swp      # vimのswapファイルも無視
.DS_Store  # macのプレビューファイルは無視
.venv/     # .venv以下のファイルは無視
```

## Gitリポジトリの構造
Gitのリポジトリ構成について説明します。この構成を理解していないと、ファイルを編集したりコマンドを実行した場合にどこのデータが編集や変更されるのかが判らなくなります。理解しておきましょう。
Gitにはリポジトリに含まれている過去の履歴である**コミットツリー**とは別に、編集中のファイルが保存されている**ワークツリー**とコミット前のデータが保存される**インデックス(ステージングエリア)**で構成されています。

![リポジトリの構成](img/repo.png "リポジトリの構成")

### ワークツリー
エディタなどでファイルを編集し保存するとワークツリーの内容が変更されます。つまりファイルとして見えているデータはワークツリーのデータになります。

![ワークツーリーの変更](img/repo-edit.png "ワークツリーの変更")

### インデックス
ワークツリーに対して行われた編集のうち、コミットに必要な編集は**インデックス**に**ステージング**します。

![インデックスへのステージング](img/repo-staging.png "インデックスへのステージング")

### コミット
コミットに必要な変更がインデックスにすべて追加されると、コミットを実行します。コミットを行うとリポジトリのコミットツリーに新たなコミットが追加されます。

![コミット](img/repo-commit.png "コミット")

## 運用で使用するコマンド

### 通常の更新手順
リポジトリを更新する場合、通常は以下のような手順でファイル更新しローカルのリポジトリやリモートリポジトリを更新します。

1. リモートリポジトリからローカルリポジトリの作成 **(clone)**
1. ファイルの編集・保存
1. 差分を見て変更内容の確認 **(diff)**
1. ローカルリポジトリの状態を確認 **(status)**
1. 変更や追加したファイルのステージング **(add)**
1. 変更内容をローカルリポジトリにコミット **(commit)**
1. コミット履歴の確認 **(log)**
1. リモートリポジトリにローカルの内容をプッシュ **(push)**

以下に各手順を詳細に説明します。

### ローカルリポジトリの作成 (clone)
リモートリポジトリからローカルにリポジトリを複製します。

ローカルリポジトリの作成は、基本的に最初の1回だけで問題ありません。
しかし、慣れないうちはリポジトリの状態がよくわからなくなったりします。
その場合は`clone`からやり直すのも良いでしょう。
```bash
git clone [remote repository URL]
```

### 差分を見て変更内容の確認 (diff)

#### ワークツリーとインデックスの比較
ローカルリポジトリのワークツリーに加えた変更とインデックスの差分を表示します。
```bash
git diff
```

#### ワークツリーとHEADの比較
インデックスへのステージング後は、diffだけだと差分が見えなくなります。
以下のコマンドでローカルリポジトリのワークツリーと現在のコミットの先頭(HEAD)を比較し差分を表示します。
```bash
git diff HEAD
```

#### インデックスとHEADの比較
以下のコマンドでインデックスとコミット先頭(HEAD)を比較し差分を表示します。
さらにワークツリーに変更を加えている状態で、次のコミットでコミットされる変更内容を確認したい場合に使用します。
```bash
git diff --cached
```

### ローカルリポジトリの状態を確認 (status)
以下のコマンドで現在のローカルリポジトリの状態を取得可能です。
変更したけどステージングしてないファイルや、ステージングしたがコミットしてないファイル、
Gitのトラッキング外のファイルなどを確認できます。
```bash
$ git status
On branch master
Your branch is ahead of 'origin/master' by 1 commit.
  (use "git push" to publish your local commits)

Untracked files:
  (use "git add <file>..." to include in what will be committed)

  git-cheat-sheet.md

nothing added to commit but untracked files present (use "git add" to track)
$ 
```

### 変更や追加したファイルのステージング (add)
ステージングとはワークツリーのファイルに加えた変更、新規のファイル追加、トラッキング中のファイルを削除した場合に、
その変更をインデックスに反映することです。

以下のコマンドでファイル名を指定してステージングを行います。
```bash
git add [file]
```

トラッキング中の全てのファイルに加えた変更をステージングします。
新規のファイルやファイルを削除した場合はステージングされません。
```bash
git add -u
```

全てのファイルをステージングします。トラッキングしたくないファイルなどもステージングされる可能性があるので注意が必要です。
`.gitignore`ファイルでトラッキングしたくないファイルはあらかじめ指定しておいたほうが良いです。
```bash
git add -A
```

ファイルの変更内容の一部だけをステージングするということも出来ますが、面倒なので極力ファイル単位で、
こまめにステージングしましょう。

### 変更内容をローカルリポジトリにコミット (commit)
インデックスにステージングした変更をコミットツリーに記録し確定させることが可能です。
コメントは1行で簡潔に書きます。詳細なコミットコメントを書く場合は、1行空行を空けて、詳細なコメントを複数行で書くのが
一般的な書き方です。
```bash
git commit -m "コミットメッセージ"
```

複数行で詳細コメントを書く場合は以下のように書きます。
```bash
git commit -m "コミットメッセージ

コミット詳細コメント"
```

### コミット履歴の確認 (log)
リポジトリへの変更履歴を表示する場合は、以下のコマンドで過去の履歴を表示できます。
```bash
git log
```
ログがたくさん出ると見にくいので、以下のように1行だけで表示も可能です。
```bash
git log --oneline
```

### リモートリポジトリへのローカルの内容をプッシュ
ローカルにコミットした変更をリモートにプッシュします。
リモートに登録することはバックアップの意味と共同作業者に公開する意味があります。

注意) `develop`や`main`など共通リポジトリに`push`すると共同作業者の作業に影響を与えます。
変更内容に細心の注意を払いましょう。
そのため、変更毎にIssueを作ってブランチを作ってレビュー後`develop`や`main`へマージします。
わざわざブランチを作ってマージしていくという面倒な運用をするのはそのためです。

```bash
git push
```
一人で作業しているブランチの場合は基本的に`push`は失敗しないはずです。
しかし、`develop`などの複数で作業しているブランチへマージする時はコンフリクト(衝突)して失敗する場合があります。
その場合は手動でコンフリクトを解消してコミットしなおします。

極力失敗を避けるために開発完了後は必ず`develop`ブランチをマージしてコンフリクトしない状態にしましょう。
また、開発中も頻繁に`develop`などの共用ブランチの内容をマージして、コンフリクトを事前に解消しておくほうが良いです。

ブランチの作成方法やマージの方法は別途説明します。

以上が基本的なコマンド操作です。


## 間違いを取り消す方法

Gitではリモートにプッシュしてしまわない限り、ローカルリポジトリ内であれば色々な場所の修正が可能です。
リポジトリの中のどこを取り消すかによって使用するコマンドが変わってきます。

1. [ワークツリーへの変更の取り消し](#ワークツリーへの変更の取り消し-checkout)
2. [ステージングの取り消し](#ステージングの取り消し-reset)
3. [行ったコミットの取り消し](#行ったコミットの取り消し-reset)
4. [過去のコミットの取り消し (revert)](#過去のコミットの取り消し-revert)
5. [過去のコミットの取り消し (rebase)](#過去のコミットの取り消し-rebase)


### ワークツリーへの変更の取り消し (checkout)
ワークツリーの中に行った変更を取り消す場合は、`checkout`コマンドで`add`や`commit`を行う以前の状態に戻すことができます。
```bash
git checkout [file]
```

また、すでにステージング済の修正も含めて全ての変更を取り消して元のファイルに戻す場合も`checkout`で行うことができます。
```bash
git checkout HEAD [file]
```

### ステージングの取り消し (reset)
間違って`add`してインデックスにステージングしてしまった場合は、`reset`コマンドを使うことによって
ステージングをキャンセルできます。
ファイルを直接指定してステージング済のファイルを解除できます。
```bash
git reset [file]
```

### 行ったコミットの取り消し (reset)
間違って`commit`までしてしまった場合、`reset`コマンドを使ってコミットをなかったことに出来ます。
この場合、行ったコミットは削除されますが、ワークツリーに変更した変更は残ります。
```bash
git reset HEAD^
```
`HEAD^`は現在の最新`HEAD`の1つ前の意味です。

ワークツリーに変更した変更も削除する場合は以下のコマンドで削除が可能です。
```bash
git reset --hard HEAD^
```

### 過去のコミットの取り消し (revert)
現在のコミットの中にある過去のコミットを取り消したい場合、`revert`を使ってコミット内容を削除できます。この場合は過去の修正は記録から削除されるわけではなく、過去の修正を取り消したというログが今回の修正として追加されます。

![過去のコミットの削除](img/revert.png "過去のコミットの削除")

```bash
git revert [commit]
```

### 過去のコミットの取り消し (rebase)
過去に行ったコミットの修正を削除するコミットを新たにするのではなく、
過去のコミット自体を削除する場合には`rebase`を使用します。

```bash
git rebase -i [commit]
```
例えば修正したいコミットが最新から2個前のコミットを修正したい場合は、その前の`HEAD~3`を指定します。
```bash
git rebase -i HEAD~3
```
エディタが起動して3個前のコミット以降の変更一覧が出てきます。

削除したいコミットの行を削除します。

```text
pick 8c4c5ca add 2.txt commit A
pick 297bc70 add 3.txt commit B <-- このコミットを削除したい場合は、この行を削除
pick 3974184 add 4.txt commit C
pick 59a4c80 add 5.txt commit D
```
エディタを修了すると残りのコミットが実行され、コミットの状態は以下の様になります。
※コンフリクトが発生した場合はコンフリクトを手動で解消します。

![過去のコミットの修正](img/rebase.png "過去のコミットの修正")

以上で修正の削除をリポジトリの各エリアに対して実行する方法を紹介しました。


## ブランチの使い方
`main`ブランチや`develop`ブランチなどの共用ブランチを使うのは、作業の競合が発生するため好ましくありません。
ある機能の開発用に専用ブランチを作り、そのブランチに変更を適用していくことによって、
他の開発者や他の機能開発に影響を与えずに開発が可能です。

ブランチの基本的な操作は以下です。

1. [ブランチの作成](#ブランチの作成)
2. [ブランチの変更](#ブランチの変更)
3. [ブランチの確認](#ブランチの確認)
4. [ブランチのマージ](#ブランチのマージ)
5. [ブランチの削除](#ブランチの削除)

### ブランチの作成
新たなブランチを作成する場合、以下のコマンドでブランチの作成と同時にブランチの変更が可能です。
```bash
git checkout -b [branch]
```
この操作は、以下の2つのコマンドでも可能です。
```bash
git branch [branch]         # ブランチの作成
git checkout [branch]       # ブランチの変更
```

### ブランチの変更
マージを行ったり、ローカルブランチの`develop`を最新化するために、ブランチを変更することは頻繁に発生します。
`checkout`を行うことでブランチの変更が可能です。
```bash
git checkout [branch]
```

### ブランチの確認
頻繁にブランチの切替を行っていると、今どこのブランチで作業しているか判らなくなることがあります。
その場合は`branch`でブランチの状態を確認ができます。
```bash
$ git branch -vv -a
  develop                        4800bac [origin/develop] XXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
  master                         af4bbb4 [origin/master] YYYYYYYYYYYYYYYYYYYY
* topic-branch                   9669667 ZZZZZZZZZZZZZZZZZZZZ    <-- *で今このブランチにいるのが判る
  remotes/origin/HEAD            -> origin/master
  remotes/origin/develop         4800bac XXXXXXXXXXXXXXXXXXXX
  remotes/origin/master          af4bbb4 YYYYYYYYYYYYYYYYYYYY
```

### ブランチのマージ
ブランチでの作業は並行開発するためのものなので、変更が完了し動作確認まで完了すると、
変更内容を共用のブランチである`main`や`develop`などに取り込む必要があります。

主に自分が開発している変更を共用のリポジトリ`develop`などにマージする場合と、
自分が開発しているブランチに`develop`などの機能をマージするパターンが存在します。

#### developへのマージ
ブランチでの変更をコミットしたあとに、変更のマージ先ブランチへ切り替え`pull`することでマージ先を最新化します。
```bash
git checkout develop
git pull
```
その後、開発したブランチをマージします。
```bash
git merge [branch]
```
正常にブランチがマージできていることを確認します。変更のコンフリクトが発生した場合は手動で解消します。

#### developのマージ
開発ブランチに取り込む`develop`ブランチを最新化します。
```bash
git checkout develop
git pull
```
その後、再度元の開発用ブランチに戻ります。
```bash
git checkout [branch]
```
`develop`の内容を開発ブランチにマージします。
```bash
git merge develop
```

### ブランチの削除
マージしたブランチは不要なので以下のコマンドでブランチの削除をします。
```bash
git branch -d [branch]
```


## コミットメッセージ

### コミットメッセージに必要なもの
コミット内容から、そのコミットの**5W1H**を判別する必要があります。
つまり、**誰が(Who)**、**いつ(When)**、**何を(What)**、**どこで(Where)**、
**なぜ(Why)**、**どうした(How)** が特定できれば良いということになります。

| 5W1H          | 何を見れば判るか                        |
|:-------------:|:----------------------------------------|
| 誰が(Who)     | コミットのauthorで判る                  |
| いつ(When)    | コミットのタイムスタンプで判る          |
| どこで(Where) | 修正したファイル名で判る                |
| どうした(How) | コードの変更内容で判る                  |
| なぜ(Why)     | **コミットメッセージから判る必要あり**  |
| 何を(What)    | **コミットメッセージから判る必要あり**  |

「何を」と「なぜ」以外はコミットメッセージ以外から特定出来るため書く必要はありません。
「何を」変更したのか、「なぜ」変更したのかが判る必要があります。

### コミットメッセージの書き方
#### コミットの種別
コミットメッセージの先頭には、そのコミットが何であるか判別しやすいように、
コミットの種別として、以下のようなプレフィックスを書きます。

| プレフィックス  | 内容                    |
|:---------------:|:------------------------|
| Add:            | (ファイル)(機能)を追加  |
| Fix:            | (バグ)修正              |
| Update:         | (機能)修正              |
| Delete:         | (ファイル)を削除        |

#### 何のコミットかを書く
コミットメッセージの1行目にコミットタイトルを書きます。
タイトルにはそのコミットが何であるか**What**をコミット内容として書きます。

### なぜ変更したかを書く
なぜ**Why**このコミットが必要だったかの理由は、コミットメッセージに書くと非常に長くなります。
また、1つの修正理由に1つのコミットとは限らず、コミットが複数の場合もあります。
そのため、変更理由はコミットメッセージに書のではなく、そのコミットの関連するIssueの中に書きます。
コミットがどのIssueに関連するか判るようにするため、コミットメッセージに
Issue番号を`#NN`という形で書きましょう。

```text
Add: 〇〇〇ファイルを追加 #10
Fix: テストで発生したエラーを修正 #11
```

これによりコミット内容から、コミットの**5W1H**がわかるようになります。

| 5W1H          | 何を見れば判るか                        |
|:-------------:|:----------------------------------------|
| 誰が(Who)     | コミットのauthorで判る                  |
| いつ(When)    | コミットのタイムスタンプで判る          |
| どこで(Where) | 修正したファイル名で判る                |
| どうした(How) | コードの変更内容で判る                  |
| なぜ(Why)     | Issueの内容から判る                     |
| 何を(What)    | コミットメッセージから判る              |
